
\begin{document}

\section{Fundamentação Teórica}
\subsection{O Interferômetro de Michelson}

	Em 1801, o físico e médico inglês Thomas Young desenvolveu o experimento de fenda dupla que demonstrou o fenômeno de interferência luminosa. Aproximadamente 80 anos depois, o físico Albert Abraham Michelson desenvolveu um interferômetro com mecanismo similar ao de Young. Vale ressaltar que o experimento foi concebido inicialmente com o intuito de comprovar a existência o éter como meio material.
	O interferômetro de Michelson se tornou mundialmente famoso devido à sua relatividade simplicidade e alta aplicabilidade, tanto no meio didático quanto no experimental. A Figura 1 demonstra o funcionamento do aparato.

Figura 1 – Interferômetro de Michelson

Ao sair do laser a luz atinge o beam-splitter, onde é dividida de modo que 50% da mesma atinja o espelho fico M1 e os outros 50% o espelho M2. Ao atingir ambos os espelhos, a luz é refletida em direção ao beam-splitter mais uma vez. No caminho de volta, os dois feixes são projetados na tela de visualização. A separação e posteriormente união dos feixes gera uma pequena defasagem entre os mesmos, essa defasagem é o que causa a interferência. Como a diferença de fase é da ordem do comprimento de onda, faz-se necessário o uso de uma lente divergente que amplia a imagem projetada, o que possibilita a visualização do padrão de interferência.

Figura 2 – Padrão de interferência

	A defasagem entre os feixes de luz decorre da alavanca acoplada no espelho M2, ao variar a posição da alavanca é possível gerar uma diferença de fase entre os feixes de luz no momento em que se encontram projetados.
	Ao realizar sucessivas variações na posição do espelho M2 é possível determinar o comprimento \lambda a partir da distância d_{m} medida ao girar a alavanca de M2 e do número de franjas de interferência usando a equação:

\lambda =  \frac{d_{m}}{m}

	Se \lambda for conhecido, a mesma equação pode ser utilizada para determinar a distância d_{m}.

\subsection{Medição do Índice de Refração do Ar}

	Por ser um equipamento extremamente sensível, verifica-se que vibrações como andar próximo ao aparato é o suficiente para provocar variações no padrão de interferência observado. Tendo em vista essa sensibilidade, torna-se possível medir o índice de refração do ar usando o mesmo equipamento.
	Ao posicionar uma câmara de vácuo em um dos braços do caminho óptico e variar a pressão dentro da mesma, verifica-se uma série de variações no padrão de interferência projetado.
	Considerando a pressão inicial da câmara como P_{i} e a final como P_{f}, tem-se as equações:
\lambda_{i} = \frac{2d_{i}}{\Delta m_{i}}
\lambda_{f} = \frac{2d_{f}}{\Delta m_{i}}
	Intuitivamente, observa-se que para a diferença de pressão P_{f}-P_{i} surge a relação
\Delta m = \Delta m_{f} - \Delta m_{i}
\Delta m = \frac{2d}{\lambda_{f}} - \frac{2d}{\lambda_{i}}
\Delta m = \frac{2d}{\frac{\lambda_{0}}{n_{f}}} - \frac{2d}{\frac{\lambda_{0}}{n_{i}}}
\Delta m = \frac{2d}{\lambda_{0}}(n_{f}-n{i}})
(n_{f}-n_{i}) = \frac{\Delta m \lambda_{0}}{2d}
	Dividindo a equação por (P_{f} – P_{i}),
\frac{n_{f}-n_{i}}{P_{f}-P_{i}} = \frac{\Delta m \lambda_{0}}{2d} \frac{1}{P_{f}-P_{i}}
	De onde é possível escrever, por fim,
n_{f} = n_{i} + \frac{\Delta m \lambda}{2d \Delta P} (P_{atm}-P_{0})
	Onde
\begin{itemize}
\item n_{f}: índice de refração final;
\item n_{i}: índice de refração inicial (vácuo);
\item \Delta m: variação do número de franjas;
\item \lambda: comprimento de onda do laser utilizado;
\item d: comprimento da câmara de vácuo;
\item \Delta P: variação de pressão registrada no manômetro;
\item P_{atm}: pressão atmosférica;
\item P_{0}: pressão inicial na câmara (P_{0} = 0).
\end{itemize}


\end{document}